\section{УСОВЕРШЕНСТВОВАНИЕ МЕТОДОВ ОЦЕНКИ ПО С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ АРХИТЕКТУРЫ REST}

После рассмотрения различных продуктов были разработаны требования к системе, предложены решения по улучшению вычислений и отображения метрик, визуализации ПО.

\subsection{Вычисление и отображение метрик}

Большинство рассмотренных продуктов поддерживало большое количество метрик, только некоторые, такие как SLOCCount \cite{sloccount} или SLOC Metrics \cite{sloc_metrics}, считали только метрик строк исходного кода.

Также только в некоторых продуктах, например Metrix++ \cite{metrix_xx}, можно было фильтровать вычисление метрик. Можно использовать следующие критерии при фильтрации:

\begin{itemize}
	\item набор функций;
	\item набор модулей;
	\item набор файлов.
\end{itemize}

Другие возможные критерии являются спорными для использования разработчиками.

Также мало продуктов вычисляли метрики покрытий кода для измерения сложности тестирования. Только некоторые продукты вычисляли метрики для всех 3 уровней: проект, файлы, функции. Мало продуктов выводили рекомендуемые значения для метрик (верхние и нижние границы), а также сравнение метрик между релизами. Данные возможности должны быть включены в систему.

Помимо рекомендуемых значений, должны быть советы по исправлению плохого значения метрики.

Смотря на рассмотренные выше продукты, можно сделать вывод, что самым важным форматом для экспорта результатов является CSV \cite{csv} или подобный. Т.к. он позволяет улучшить интеграцию с другими утилитами. Также должен быть хотя бы один формат удобный для чтения, например, HTML \cite{html}.

Конкретно для языка C, стоит использовать метрики специфичные для языка, используемые инструментами Frama-C \cite{frama_c} и Testwell CMT++ \cite{testwell_cmtxx}.

\subsection{Визуализация ПО}

Из рассмотренных продуктов в предыдущей главе только Understand \cite{understand} и Helix QAC \cite{helix_qac} имели возможности визуализации ПО с интерактивным взаимодействиям. Однако только Understand \cite{understand} предоставлял богатые возможности по визуализации.

Understand \cite{understand} решил проблему загроможденности представления графов. Вместо того, чтобы строить весь граф сразу, можно скрыть все пути (ветви) и просматривать только нужные. 

Также Understand \cite{understand} использует тримапинг для отображения файлов текущей директории. Understand \cite{understand} показал, что при использовании тримапинга, диаграммы получаются не загроможденными и читаемыми. Использование графовых структур с отображением, похожим на Understand \cite{understand}, тримапинга, полиметрических представлений должно быть достаточно для удобной визуализации ПО. Использование трехмерным представлений, например, визуализации в виде реального мира становится спорным, т. к. перечисленные способы уже хорошо справляются с задачей. Возможно, использование эволюционных радаров для демонстрации сцепления модулей также будет хорошим решением. Также стоит добавить фильтрацию с использованием динамических запросов по значениям метрик при визуализации ПО.

\subsection{Общие требования к системе}

Анализ рассмотренных программ показал, что система должна быть кросс-платформенной, т.к. это улучшает интеграцию с система сборки, мониторинга, позволяет использовать систему статического анализа кода в продолжительной интеграции (CI) \cite{ci} и т.д. Одним из решений сделать систему кросс-платформенной --- сделать ее веб-сервисом.

Также использование веб-сервиса снизит нагрузку на систему, в которую интегрируется сервис для статического анализа кода.

Для визуализации метрик и ПО можно создать отдельный веб-сервис с веб-интерфейсом, который будет взаимодействовать с сервисом для статического анализа и вычисления метрик кода.

Рассмотренные продукты не имеют возможности интеграции с сервисами хранилищ кода и системами контроля версий (импорт проектов, история коммитов, релизов и т. д.). В системе должны быть возможности импорта исходного кода проекта с хранилищ кода по протоколам популярных систем контроля версий (Git \cite{git}, SVN \cite{svn}, Mercurial \cite{mercurial}), возможно, интеграция с популярными сервисами хранения кода (Github \cite{github}, Gitlab \cite{gitlab} и т. д.).

\subsection{Взаимодействие системы с кодом проекта}

Рассмотренные ранее инструменты использовали локально хранящийся код для дальнейшего статического анализа.

Однако в настоящее время существует множество способов хранения исходного кода проекта: веб-сервисы для хостинга программных проектов, частные (закрытые) репозитории, собственный хостинг репозиториев и т.д. Самым популярным среди таких подходов являются веб-сервисы для хостинга проектов. Данные веб-сервисы основаны на разным системах контроля версий, из-за чего они обладают всеми возможностями систем контроля версий и также дополнительными уникальными для этих сервисов \cite{chernyshova_mazalov_integrated_static_analysis}.

Как уже говорилось при разборе недостатков продуктов, в них нет возможности интеграции с веб-сервисами для хостинга проекта (хранилищ кода). Однако данный подход к хранению исходного кода проекта стал настолько популярным, что большинство проектов на сегодняшний день имеют репозиторий на подобных сервисах. То есть к данному подходу к интеграции статического анализа с проектом можно подойти как к основному при создании системы.

\subsubsection{Интеграция системы статического анализа с веб-сервисами хостинга проекта}

В начале раздела было решено сделать систему веб-сервисом. Однако помимо перечисленных выше преимуществ данного подхода, есть еще одно. Если система будет веб-сервисом и обладать REST интерфейсом, то легко можно выполнить интеграцию веб-сервиса статического анализа с веб-сервисом хостинга проекта. Т.к. все популярные веб-сервисы для хостинга проекта (например, Github \cite{github}, Gitlab \cite{gitlab}) обладают REST API.

Требования к REST интерфейсу описаны в отчете по научно-исследовательской работе предыдущего семестра.

Однако стоит рассмотреть возможность REST API веб-сервисов хостинга проекта, которая называется веб-хуки (webhooks) \cite{webhooks}. Данная возможность по-сути представляет из себя подписку на события. Сервисы хостинга проекта поддерживаются подписку на следующие события:

\begin{itemize}
	\item create, Git ветка или тэг созданы;
	\item delete, Git ветка или тэг удалены;
	\item fork, пользователь создал форк репозитория;
	\item pull\_request, произошел запрос на получение (git pull) ветки или тэга репозитория;
	\item push, один или несколько коммитов отправлены (git push) в ветку или тэг репозитория;
	\item и т.д.
\end{itemize}

Среди перечисленных событий самым важным является push. Возникновение события push означает, что в ветке или в тэге произошли изменения, которые необходимо статически проанализировать системой. Это позволяет легко выполнить синхронизацию метрик и визуализаций с кодом проекта при возникновении каких-либо изменений.

\subsubsection{Процесс обработки веб-хука push}

REST интерфейс сервиса статического анализа должен обладать ресурсом для обработки веб-хуков, то есть для каждого проекта должен быть выделен ресурс для данного обработчика. Например, для обработчика веб-хуков сервиса Github, можно выделять следующий ресурс /:имя\_пользователя/:название\_проекта/webhook/github, где :имя\_пользователя и :название\_проекта — это параметры, которые изменяются в зависимости от аккаунта владельца проекта и самого названия проекта.

Все веб-хуки при возникновении события отправляют полезную нагрузку (payload) в запросе. Полезная нагрузка храниться в виде объекта JSON. Рассмотрим набор свойств, которые хранятся внутри полезной нагрузки для веб-хука push.

Веб-хук для события push передает большое количество параметров в теле запроса, однако самым важным параметром является after, который хранит SHA-хеш \cite{sha} последнего отправленного коммита в ветку. Имея данное значение хеша, сервис в дальнейшем может обработать изменения в ветке репозитория с использованием REST API Github.

Опишем процесс обработки изменений в ветке репозитория при получении веб-хука push сервисом статического анализа. Процесс состоит из следующих этапов.

Шаг 1. Получив SHA-хеш последнего коммита, сервис отправляет запрос на получения информации о коммите с использованием запроса REST API Github /repos/:имя\_пользователя/:название\_проекта/git/commits/:хеш\_коммита. В ответе на запрос, приходит много параметров, но важным является параметр tree. Параметр tree --- это объект, внутри которого хранится свойство sha. Свойство sha хранит SHA-хеш дерева BLOB-объектов \cite{blob}, на которое указывает коммит.

Шаг 2. При помощи запроса /repos/:имя\_пользователя/:название\_проекта/\linebreak git/trees/:хеш\_дерева, в ответе на запрос получаем структуру дерева. Данная структура хранится в параметре tree, это массив объектов JSON. Важными параметрами каждого объекта являются: path (путь к файлу или директории), type (BLOB или дерево (tree)) и sha (SHA-хеш BLOB-объекта или поддерева).

Шаг 3. В случае возникновения новых путей, необходимо добавить соответствующие ресурсы для проекта.

Шаг 4. Необходимо сверить для каждого уже существующего пути хеш-значения со значениями, которые хранятся на сервисе статического анализа. В случае несовпадения значений и если путь является типа BLOB, необходимо получить содержимое при помощи запроса /repos/:имя\_пользователя/:название\_проекта/git/blobs/:хеш\_blob. Для каждого нового пути тоже необходимо получить содержимое, если тип нового пути BLOB. Ответ на данный запрос содержит 2 поля: content (содержимое BLOB-объекта) и encoding (кодирование данных в поле content, например, base64 \cite{base64}).

Шаг 5. В случае несовпадений хеш-значений и если путь является поддеревом (тип tree), рекурсивно повторить шаги 2--5. Для нового пути с типом tree, тоже повторить шаги 2--5 для поддерева.

\subsection{Применение REST подхода при оценке ПО}

Сервис должен обладать REST \cite{rest} интерфейсом. Запросы можно разделить на 2 типа: чтения и записи. К запросам типа чтения относятся запросы, которые получают информацию о проекте и вычисленных метриках для файлов или проекта в целом. Запросы типа записи могут создавать проекты или изменять их содержимое.

Основная идея сервиса вычисления метрик проекта заключается в том, что в основном все расчеты производятся при выполнении запросов записи. В дальнейшем клиент просто получает информацию о вычисленных метриках при помощи запросов чтения.

Однако не все клиенты должны иметь права на выполнение запросов типа записи, только владелец проект или доверенные клиенты (разработчики, которые могут делать изменения в проекте).

Для того, чтобы разграничить права среди клиентов, запросы типа записи следует аутентифицировать. REST запросы можно подписывать при помощи JSON веб-токен (JWT) \cite{jwt}. Для доверенных клиентов следует сгенерировать токены, сервис должен хранить секретный ключ, при помощи которых будут генерироваться данные токены для клиентов. После генерации ключа сервис должен подписывать данные клиента при создании токена. Для данной цели можно использовать алгоритм HMAC с использованием SHA-256. При таком подходе процесс упрощается и ключ генерирует сразу сервис, поэтому сервис должен обладать возможностями аутентификации запросов при помощи JSON веб-токенов с использованием алгоритма HMAC.

Исходя из предыдущего требования, можно сделать вывод, что должен быть способ получения секретных ключей. Также для доверенных клиентов должна быть возможность создания аккаунтов в системе, чтобы привязать секретные ключи к аккаунтам. Процесс создания аккаунта можно выполнить при помощи REST интерфейса, однако его проще выполнить с использованием графического интерфейса или интерфейса командной строки. Для сервиса лучше всего использовать веб-интерфейс в качестве графического интерфейса, поэтому сервис должен обладать данным видом интерфейса. Также возможно добавление интерфейса командной строки при дальнейшей разработке сервиса.

Веб-интерфейс должен обладать минимальными возможностями для создания и управления аккаунтами, генерации и получения секретных ключей для пользования REST API сервиса. Остальные возможности сервиса могут быть добавлены в интерфейс при дальнейшей разработке.

Запросы сервиса обращаются к различным ресурсам, корневым ресурсом для всех запросов является URI с именем пользователя владельца проектов. То есть URI следующего вида <</:имя\_пользователя>>, например, <</omegadog>>.

Запросы сервиса принимают разные параметры, существует 3 способа передачи параметров: параметры запроса, в теле запроса и заголовки запроса. Параметры, которые передаются в теле запроса, обычно сложно представить в параметрах запроса, например, HTTP \cite{http} ссылка на другой ресурс. Тело запроса описывается в JSON формате, параметры внутри тела представляются в виде ключ-значение (поле-значение) JSON \cite{xml} объекта.

Запросы типа записи должны быть аутентифицированы, поэтому при в запросе должно быть поле для передачи HMAC запроса. Если в запрос не был аутентифицирован, то запрос вернет ответ 403 Forbidden.

\subsubsection{Запросы для работы с проектом}

Создание проекта --- это запрос типа записи, для его отправки используется метод POST, который принимает параметры через заголовки запроса и в теле запроса. Ниже представлены запрос на рисунке \ref{create_project_request}  и его параметры в таблице \ref{create_project_parameters}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{create_project_request}{0.8}{Запрос на создание проекта}{create_project_request}

\begin{table}[h]
  \caption{Параметры запроса на создание проекта}\label{create_project_parameters}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Передается в & Обязательный & Описание \\
	  \hline имя\_пользователя & string & пути & да & Имя пользователя владельца проекта \\
	  \hline название\_проекта & string & пути & да & Название проекта \\
	  \hline описание & string & теле запроса & нет & Описание проекта \\
	  \hline jwt & string & заголовке запроса & да & JSON веб-токен пользователя \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Изменение мета-данных проекта --- это запрос типа PUT, который похож на запрос создания проекта, принимает такие же параметры как в таблице \ref{create_project_parameters}. Запрос показан на рисунке \ref{change_project_meta_request}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{change_project_meta_request}{0.8}{Запрос на изменение мета-данных проекта}{change_project_meta_request}

Получение информации о проекте --- это запрос типа чтения, который использует метод GET. Запрос возвращает в ответе мета-данные о проекте и различные гипер-ссылки на метрики для всего проекта в целом.

Параметры принимаются в запросе только через путь к ресурсу, т. к. запрос типа чтение, то аутентификация не требуется.

Запрос показан на рисунке \ref{get_project_meta_request} и его параметры в таблице \ref{get_project_info_parameters}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{get_project_meta_request}{0.8}{Запрос на получение информации о проекте}{get_project_meta_request}

\begin{table}[h]
  \caption{Параметры запроса на получение информации о проекте}\label{get_project_info_parameters}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Передается в & Обязательный & Описание \\
	  \hline имя\_пользователя & string & пути & да & Имя пользователя владельца проекта \\
	  \hline название\_проекта & string & пути & да & Название проекта \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Если параметры в запросе были переданы верные, то приходит ответ с кодом 200 OK. В теле ответа содержится JSON объект с полями, указанными в таблице \ref{project_info_response_fields}.

\begin{table}[h]
  \caption{Поля ответа на запрос о получении информации о проекте}\label{project_info_response_fields}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{4cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Описание \\
	  \hline название\_проекта & string & Название проекта \\
	  \hline описание & string & Описание проекта \\
	  \hline self\_url & URI & Ссылка на самого себя \\
	  \hline loc\_url & URI & Ссылка на ресурс с LOC метриками проекта \\
	  \hline halstead\_url & URI & Ссылка на ресурс с метриками Холстеда проекта \\
	  \hline graph\_visualization\_url & URI & Ссылка на ресурс с графовыми визуализациями проекта \\
	  \hline halstead\_url & URI & Ссылка на ресурс с метриками Холстеда проекта \\
	  \hline contents\_url & URI & Ссылка на ресурс с содержимым проекта (список файлов и директорий) \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Получение LOC метрик проекта --- это запрос типа чтения, использует метод GET, не требует аутентификации. Запрос используется для получение LOC  метрик по всему проекту в целом. Запрос показан на рисунке \ref{get_loc_request} и параметры запроса такие же как в таблице \ref{get_project_info_parameters}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{get_loc_request}{0.8}{Запрос на получение LOC метрик проекты}{get_loc_request}

Если все параметры верные, то ответ приходит с кодом 200 OK. Поля ответа показаны в таблице \ref{loc_metrics_response_fields}.

\begin{table}[h]
  \caption{Поля ответа на запрос о получении LOC метрик проекта}\label{loc_metrics_response_fields}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{4cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Описание \\
	  \hline название\_проекта & string & Название проекта \\
	  \hline описание & string & Описание проекта \\
	  \hline project\_url & URI & Ссылка на ресурс с мета-данными о проекте \\
	  \hline loc & number & Количество строк кода \\
	  \hline ploc & number & Количество физических строк кода \\
	  \hline lloc & number & Количество логических строк кода \\
	  \hline comments & number & Количество строк кода с комментариями \\
	  \hline blanks & number & Количество пустых строк \\
	  \hline comments\_percentage & number & Процент комментариев (отношение числа строк, содержащих комментарии к общему количеству строк, выраженное в процентах) \\
	  \hline avg\_per\_fun\_loc & number & Среднее число строк для функций \\
	  \hline avg\_per\_file\_loc & number & Среднее число строк для файлов \\
	  \hline avg\_per\_fun\_ncloc & number & Среднее число строк (без комментариев) для функций \\
	  \hline avg\_per\_fun\_ncloc & number & Среднее число строк (без комментариев) для функций \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Для метрик Холстеда используется похожий формат запроса, только ответ приходит с другими полями, в которых хранятся показатели, характерные для данной метрики.

Получение содержимого --- запрос типа чтения, использует метод GET. Ответ на запрос возвращает список файлов и директорий корня проекта, если не передавать конкретный путь, иначе в случае указания пути возвращается список файлов для конкретного пути. Запрос показан на рисунке \ref{project_contents_request} и параметры указаны в таблице \ref{get_project_contents_parameters}.

\addimg{project_contents_request}{0.8}{Запрос на получение содержимого проекта}{project_contents_request}

\begin{table}[h]
  \caption{Параметры запроса на получение информации о проекте}\label{get_project_contents_parameters}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Передается в & Обязательный & Описание \\
	  \hline имя\_пользователя & string & пути & да & Имя пользователя владельца проекта \\
	  \hline название\_проекта & string & пути & да & Название проекта \\
	  \hline +путь & string & пути & нет & Путь относительно корня проекта \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Если параметры указаны верно, то приходит ответ с кодом 200 OK. В теле ответа содержится массив объектов с описанием каждого файла по указанному пути (в случае, если по указанному пути находится директория), либо просто объект с описанием файла.

Поля данного объекта описаны в таблице \ref{project_contents_response_fields}.

\begin{table}[H]
  \caption{Поля объекта с описанием файла}\label{project_contents_response_fields}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{4cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Описание \\
	  \hline имя\_файла & string & Имя файла \\
	  \hline путь & string & Путь файла относительно корня проекта \\
	  \hline тип & string & Тип: файл (file) или директория (dir) \\
	  \hline urls & object & Объект с ссылками на различные ресурсы, связанные с файлом \\
	  \hline urls.self & URI & Ссылка на самого себя \\
	  \hline urls.loc & URI & Ссылка с LOC метриками файла или директории \\
	  \hline urls.halstead & URI & Ссылка с метриками Холстеда файла или директории \\
	  \hline urls.cyclomatic & URI & Ссылка с различными метриками цикломатической сложности (только для файлов) \\
	  \hline urls.module & URI & Ссылка с метриками модулей (функций) (только для файлов) \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Запросы на получение метрик}

Запросы на получение метрик для файлов и директорий похожи на запрос для получение метрик для проекта в целом. Отличаются первые поля в теле ответа. Запрос на получение метрик по файлу или директории показан на рисунке \ref{get_file_metrics_request}.

\addimg{get_file_metrics_request}{0.8}{Запрос на получение метрик по файлу или директории}{get_file_metrics_request}

Параметры используются такие же, как и в запросе на получение содержимого проекта. Данные параметры указаны в таблице \ref{get_project_contents_parameters}. Единственный дополнительный параметр --- это метрика, типа string, указывается в пути, в котором определяется метрика (loc, halstead, cyclomatic, module), которую отправитель хочет получить в ответе.

В таблице \ref{differential_response_fields_for_file_metrics_request} описаны поля ответа, которые отличаются от ответа на запрос о получении метрик проекта (поля: название\_проекта, описание, self\_url).

\begin{table}[h]
  \caption{Отличающиеся поля ответа на запрос о получении метрик файла}\label{differential_response_fields_for_file_metrics_request}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{4cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Описание \\
	  \hline имя\_файла & string & Имя файла или директории \\
	  \hline file\_url & URI & Ссылка на ресурс с дескрипторами файлов директории или дескриптором файла \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Остальные поля, типа number, и содержат значения различных показателей метрик (в зависимости от параметра :метрика).

\subsubsection{Запросы на получение визуализаций}

Исходя из анализа недостатков существующих инструментов и подходов в итоге решено использовать следующие визуализации:

\begin{itemize}
	\item графовые структуры (в особенности, для отображения потока управления программы), однако с возможностью интерактивного взаимодействия с графом, таким образом решается проблема загроможденности представления графов;
	\item тримапинг для отображения объемов модулей, функций и файлов по различным метрикам и критериям выбора, например, файлы текущей директории;
	\item полиметрические представления для отображения различных метрик, которые не только измеряют объем какого-либо объекта программы;
	\item эволюционные радары для демонстрации сцепления модулей (пара .c файл - .h файл).
\end{itemize}

Доступ ко всем представлениям файлов, метрик, проекта и директорий получается через различные ресурсы. Данные ресурсы можно представить в виде дерева. В дерево ресурсов необходимо добавить новый ресурс visualization, потомок ресурса /:имя\_пользователя/:название\_проекта. Данный ресурс имеет следующих потомков:

\begin{itemize}
	\item graph --- ресурс для получения графовых структур по указанном пути;
	\item treemap --- получение тримапинга по указанному пути для различных метрик объема;
	\item polymetric\_view --- получение полиметрических представлений по указанному для остальных метрик;
        \item evolution\_radar ---  получение эволюционных радаров только по модулям для указанного пути.
\end{itemize}

Данное дерево вместе с ресурсами для получения метрик и визуализаций представлено на рисунке \ref{rest_resource_tree} в следующем разделе.

Всего графовых структур для системы существует 2 типа: граф зависимостей по данным (DDG --- Data Dependency Graph), граф потока управления (CFG --- Control Flow Graph).

Рассмотрим запрос на получения представления для DDG. В DDG зависимости по данным между узлами-инструкциями представляются в виде направленных дуг. 
Дуга связывает два узла тогда и только тогда, когда между ними есть зависимость по данным:

\begin{itemize}
	\item запись-чтение;
	\item чтение-запись;
	\item запись-запись.
\end{itemize}

Рассмотрим граф потока управления (CFG). В CFG поток управления представляется в виде ориентированного графа. Сохраняется информация о конструкциях программы и переходах между ними. При построении CFG учитываются:

\begin{itemize}
	\item безусловные переходы;
	\item ветвления;
	\item циклы;
	\item вызовы функций.
\end{itemize}

Получение графа --- это запрос типа чтения, который использует метод GET. Запрос возвращает в ответе представление графа в DOT формате утилиты GraphViz. Параметры принимаются в запросе только через путь к ресурсу, т. к. запрос типа чтение, то аутентификация не требуется.

Запрос показан на рисунке \ref{get_graph_request} и его параметры в таблице \ref{get_graph_request_parameters}.

\addimg{get_graph_request}{0.8}{Запрос на получение графа}{get_graph_request}

\begin{table}[h]
  \caption{Параметры запроса на получение графа}\label{get_graph_request_parameters}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Передается в & Обязательный & Описание \\
	  \hline имя\_пользователя & string & пути & да & Имя пользователя владельца проекта \\
	  \hline название\_проекта & string & пути & да & Название проекта \\
	  \hline +путь & string & пути & да & Путь относительно корня проекта \\
	  \hline тип\_графа & string & пути & да & Тип графа (cfg, ddg)  \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Если параметры указаны верно, то приходит ответ с кодом 200 OK. В теле ответа содержится массив JSON объектов, поля которых приведены в таблице \ref{graph_visualization_response_fields}.

\begin{table}[h]
  \caption{Поля объекта с описанием графа}\label{graph_visualization_response_fields}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{4cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Описание \\
	  \hline имя\_функции & string & Имя функции, для которой построен граф \\
	  \hline тип & string & Тип графа (CFG, DDG) \\
	  \hline dot & string & Представление графа в DOT формате \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Тримапинг используется для отображения объемов модулей, функций и файлов по различным метрикам и критериям выбора.

Рассмотрим различные метрики, которые используется при визуализации методом тримапинга. Используются следующие метрики:

\begin{itemize}
	\item количество строк кода (SLOC, NCLOC, CLOC);
	\item метрики Холстеда (объем программы V и длина программы N);
	\item метрика цикломатической сложности Мак-Кейба;
	\item метрики Кафура (метрика сложности модуля, которая рассчитывается по fan-in и fan-out).
\end{itemize}

Запрос на получение тримапинга --- это запрос типа чтения, который использует метод GET. Запрос возвращает в ответе представление тримапинга в формате JSON.

Параметры принимаются в запросе через путь к ресурсу и параметры запроса. Т. к. запрос типа чтения, то аутентификация не требуется.

Запрос показан на рисунке \ref{get_treemap_request}, параметры запроса показаны в таблице \ref{get_treemap_request_parameters}.

\addimg{get_treemap_request}{0.8}{Запрос на получение тримапинга}{get_treemap_request}

Если параметры указаны верно, то приходит ответ с кодом 200 OK. В теле ответа содержится JSON объект, который содержит поля, которые приведены в таблице \ref{treemap_response_fields}.

\begin{table}[h]
  \caption{Поля объекта с описанием тримапинга}\label{treemap_response_fields}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{4cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Описание \\
	  \hline treemap & array & Корневое свойство, содержит массив объектов с описанием каждого блока тримапинга \\
	  \hline treemap[].name & string & Название функции, модуля или файла \\
	  \hline treemap[].measure & float & Значений показателя метрики \\
	  \hline treemap[].block.\linebreak measure\_label & string & Надпись показателя (сокращение значения показателя) \\
	  \hline treemap[].intensity & float & Интенсивность цвет блока \\
	  \hline treemap[].block & object & Объект с описанием блока тримапинга (используется при отображении) \\
	  \hline treemap[].block.w & float & Ширина блока \\
	  \hline treemap[].block.h & float & Высота блока \\
	  \hline treemap[].block.label & string & Название блока \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Каждый блок в массиве treemap описывает либо функцию, либо файл или модуль.

Различные метрики, которые сложно представить одним показателем или сложно ассоциировать с показателем объема, лучше представлять как полиметрические представления.

Полиметрические представления лучше отдельно строить для: функций, модулей и файлов. В полиметрических представлениях можно изменять следующие параметры: ширина и высота блока, цвет блока, позиция блока (x, y). Для функций смысл этих параметров следующий: 

\begin{itemize}
	\item ширина и высота блока — количество параметров функции;
	\item цвет блока --- интенсивность цвета зависит от значения метрики цикломатической сложности;
	\item позиция по x --- количество строк кода SLOC;
	\item позиция по y --- объем функции V (метрика Холстеда, учитывает количество операндов и операторов в функции).
\end{itemize}

Для модулей отличаются только 2 параметра --- ширина и высота блока (это количество локальных потоков Fan-In и Fan-Out (метрики Кафура)). Для файлов лучше отображать показатели, связанные с количеством строк при визуализации. Для файлов отличаются следующие параметры:

\begin{itemize}
	\item ширина и высота блока --- количество определений или реализаций функций;
	\item цвет блока --- зависит от количества строк комментариев CLOC, процента комментариев в коде, среднего количества строк на функцию.
\end{itemize}

Запрос на получение полиметрических представлений --- это запрос типа чтения, которые используем метод GET. Запрос представлен на рисунке \ref{get_polymetric_view_request}.

\addimg{get_polymetric_view_request}{0.8}{Запрос на получение полиметрических представлений}{get_polymetric_view_request}

Параметры запроса представлены в таблице \ref{get_polymetric_view_parameters}.

\begin{table}[h]
  \caption{Параметры запроса на получение полиметрических представлений}\label{get_polymetric_view_parameters}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Передается в & Обязательный & Описание \\
	  \hline имя\_пользователя & string & пути & да & Имя пользователя владельца проекта \\
	  \hline название\_проекта & string & пути & да & Название проекта \\
	  \hline +путь & string & пути & да & Путь относительно корня проекта \\
	  \hline тип & string & пути & да & function --- для функций, module --- для модулей, file --- для файлов \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Также для файлов могут передаваться параметры запроса, которые показаны в таблице \ref{get_function_polymetric_view_parameters}.

\begin{table}[h]
  \caption{Параметры для получение полиметрических представлений функций}\label{get_function_polymetric_view_parameters}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Передается в & Обязательный & Описание \\
	  \hline measure & string & параметрах запроса & да & Показатель для метрики цвета (cloc --- количество строк комментариев, сomm\_percentage --- процент комментариев, function\_loc\_avg --- среднее количество строк на функцию) \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

В случае, если все параметры указаны верно, то возвращается ответ с кодом 200 OK. В теле ответа содержится полиметрическое представление в формате JSON. Параметры объектов в теле ответа представлены в таблице \ref{polymetric_view_response_fields}.

Эволюционный радар --- это техника визуализации, в которой можно показать различные зависимости между группой сущностей. Для языка C можно показать сцепление между функциями в модулях проекта.

Выбранный модуль --- это модуль, который сравнивается с остальными модулями. Он помещен в центре диаграммы. Другие модули представляются как секторы окружности. Размер сектора пропорционален количеству функций в модуле. Секторы сортируется по метрике размера модуля (SLOC) и размещаются по часовой стрелке. Внутри каждого сектора функции представлены кругами и позиционируется при помощи полярных координат:

\begin{itemize}
	\item радиус d (расстояние от центра) --- обратно-пропорциональное сцепление функции с выбранным модулем (то есть, чем больше сцепление функции с модулем, тем ближе функция к центру);
	\item угол θ --- функции сортируются по названию в алфавитном порядке, и затем равномерно распределяются в секторе.
\end{itemize}

Сцепление между выбранным модулем и функцией определяется следующим образом. Для каждой функции выбранного модуля вычисляется сцепление с функцией, и затем выбирается максимальное значение сцепления.

Рассмотрим, какие различные компоненты структуры эволюционного радара. Данная структура показана на рисунке \ref{evolutional_radar_structure}.

\addimg{evolutional_radar_structure}{0.8}{Структура полиметрических представлений}{evolutional_radar_structure}

Также для кругов, которые представляют функции, можно визуализировать метрику при помощи цвета. Для функций можно использовать цикломатическую метрику Мак-Кейба, которая будет влиять на интенсивность цвета круга.

Запрос на получение эволюционного радара выполняется только для модулей проекта и является типа чтения. Запрос представлен на рисунке \ref{get_evolutional_radar_request}.

\addimg{get_evolutional_radar_request}{0.8}{Запрос на получение эволюционного радара}{get_evolutional_radar_request}

Описание параметров запросов представлено в таблице \ref{get_evolutional_radar_parameters}. Если все параметры были указаны верно, то возвращается ответ 200 OK. Ответ возвращается в формате JSON, рассмотрим параметры ответа в таблице \ref{evolutional_radars_response_fields}. При выполнении запроса эволюционные радары строятся для каждого модуля (пара файлов .c и .h) в указанном пути.

\begin{table}[h]
  \caption{Параметры запроса на получение эволюционного радара}\label{get_evolutional_radar_parameters}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|X|}
	  \hline Имя параметра & Тип данных & Передается в & Обязательный & Описание \\
	  \hline имя\_пользователя & string & пути & да & Имя пользователя владельца проекта \\
	  \hline название\_проекта & string & пути & да & Название проекта \\
	  \hline +путь & string & пути & да & Путь относительно корня проекта \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Выводы по разделу}

В данном разделе по разобранным в предыдущем разделе недостаткам систем разработка требования к системе статического анализа. Предложены различные решения по улучшению вычислений и отображению метрик и визуализаций ПО. Среди решений рассмотрены: вычисление и отображение метрик, способы визуализаций ПО и общие требования к системе.

При рассмотрении общих требований к системе пришли к решению делать ее кросс-платформенной. Для выполнения данного требования решено использовать архитектурный стиль REST при создании системы. Также такой подход упрощает реализацию различных интерфейсов системы, которые определены в общих требованиях к системе. Определен ряд других преимуществ при использовании данного подхода.

Среди общих требований выведено, что система должна интегрироваться с веб-сервисами хостинга проекта. Разобрана интеграция с данными веб-сервисами, показан процесс подключения подобных веб-сервисов к сервису статического анализа. На примере веб-сервиса Github, показан такой процесс, где обрабатывается веб-хук push.

Т.к. система использует архитектурный стиль REST, то в данном разделе разработаны требования к REST интерфейсу системы и различные запросы системы. Запросы позволяют получить различные представления проекта, файлов, директорий или метрик.

Ко всем таким представлениям можно получить доступ через определенный ресурс. Эти ресурсы, к которым обращаются при запросах, могут быть вложенными друг в друга. В итоге все доступные ресурсы REST интерфейса образуют древовидную структуру. Данная дерево ресурсов REST API показано на рисунке \ref{rest_resource_tree}.

\addimg{rest_resource_tree}{0.7}{Дерево ресурсов REST API системы статического анализа}{rest_resource_tree}

При разработке запросов системы определены виды метрик и визуализаций, которые будут использоваться при статическом анализе проекта. Определены форматы, которые будут использоваться для представления данных метрик и визуализаций в ответах на запросы.

\clearpage
